# Lekcja 1 - Markdown lekki język znaczników

[[_TOC_]]

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacjiumieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu  struktury informacji zawartych na  stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (*Extensible Markup Language*) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób


Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
```
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8"/>
<title>Przykład</title>
<body>
</head>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![image info](./images/przyklad_tekstu.png)

Przykład kodu Latex  i wygenerowanego pliku w formacie pdf
```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![image info](./images/przyklad_latexu.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
```
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100"width="100">
    <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red"/>
</svg>  
</body>
</html>
```
![image info](./images/vector_graphics.png)

W  tym  przypadku   mamy  np.  znacznik  np.  <circle>   opisujący   parametry   koła  i który może byćwłaściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML doprzechowywania informacji o  dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki zrozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.
```
$unzip-ltest.docx
Archive:  test.docx
Length    Date   Time    Name
-------- -------- ------- ---   
573  2020-10-11 18:20   _rels/.rels      
731  2020-10-11 18:20   docProps/core.xml      
508  2020-10-11 18:20   docProps/app.xml      
531  2020-10-11 18:20   word/_rels/document.xml.rels     
1421  2020-10-11 18:20   word/document.xml     
2429  2020-10-11 18:20   word/styles.xml      
853  2020-10-11 18:20   word/fontTable.xml      
241  2020-10-11 18:20   word/settings.xml     
1374  2020-10-11 18:20   [Content_Types].xml
```
Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycj i wymagają  najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność  powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innychformatów: np.  html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnieużywany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli JohnGruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązaniai tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
- CommonMark,
- GitHub Flavored Markdown (GFM),
- Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: <https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet> zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.

### Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![image info](./images/naglowki.png)

### Definiowanie list
![image info](./images/naglowki.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu
![image info](./images/wyroznianie_tekstu.png)

### Tabele
![image info](./images/tabele.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów
[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com

### Obrazki
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![image info](./images/kod_zdrowlowy.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![image info](./images/spis_tresci.png)

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”


![image info](./images/edytory_dedykowane.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia: <https://pandoc.org/demos.html>
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: <https://pandoc.org/installing.html>
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf  trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex <https://miktex.org/>)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![image info](./images/dodanie_path_1.png)
![image info](./images/dodanie_path_2.png)
![image info](./images/dodanie_path_3.png)

Pod adresem (<https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git>) znajduje się przykładowy plikMarkdown  z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf